<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="8"><page Index="1"><![CDATA[SIVUBELA
                       SIVUBELA









                     Intuthuko









               ADVERTISING: 067 920 8446                  FACEBOOK: SIVUBELA INTUTHUKO                               LIMAHHALA

            AGASTI 2021                  SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI                                                    USHICILELO 64

           Izisebenzi zihloniphe



                                 abesifazane




                zidlubhe amalokwe








                                                                                       udaba ekhasini 3.



                                                                                                                    UMnyango nokuxhasa izinhlangano
                                                                                                                             zomphakathi
                                                                                                                             iKhasi 2



















                                                                                                                   UNkonyeni ugezeke igilo ngamaphoyisa
                                                                                                                         esifazane KwaZulu-Natal
                                                                                                                             iKhasi 4














            NGEZINYE zezisebenzi zesilisa zaseMsunduzi eziqoqa udoti ebezidlubhe amalokwe.



                                                                                                                       UMkhandlu nosizo kubafundi
                                                                                                                             iKhasi 7



















                                                                                                                      Uphephezelisele phezulu ifulegi
                                                                                                                          laseNingizimu Afrika
                                                                                                                             iKhasi 8]]></page><page Index="2"><![CDATA[IKHASI   2                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI                               AGASTI 2021
                      UNdunankulu nohlelo





           lokuxhasa kwezokuvakasha







      MAGAYE CELE                                                                                                kanje. Uthe banohlelo olunzulu
                                                                                                                 noluhleleke kahle olumayelana nakho
      ISIFUNDAZWE saKwaZulu Natal                                                                                ukuxhaswa kwendima yezokuvakasha.
      sesibeke eceleni isizumbulu semali eshisi-                                                                 Uthe ngaphambi kokuba ezokuvakasha
      we esihlose ngayo ukuba sisetshenziselwe                                                                   zikhahlanyezwe ukuvumbuka kweCovid
      ukutakula umkhakha wezokuVakasha                                                                           19 okuholele ekuntengantengeni
      wakulesi siFundazwe.                                                                                       komnotho ezokuVakasha bezigaya inzuzo
      Lezi zindaba ziqinisekiswe nguNdunan-                                                                      elinganiselwa ku-9,6% emnothweni
      kulu wakulesi siFundazwe, uMnuz Sihle                                                                      waKwaZulu Natal okuyinto athe beyenza
      Zikalala. Ubekade ekhuluma kabanzi                                                                         umehluko omkhulu esiFundazweni.
      ngokubaluleka kokufukulwa kwezoku-                                                                         Uthe yingakho ke bangeke baze balenze
      Vaksha ngenhloso yokuqinisekisa ukuthi                                                                     iphutha lokuba bawuzibe lo mkhakha
      awufadabali nje kalula umnotho waKwa-                                                                      uma sewubhekene nobunzima
      Zulu Natal. Imali athe seyibekwe eceleni                                                                   bezezimali. Uthe kulokoza inhlansi
      uthe ingu-R20 million okuyimali enkulu                                                                     yethemba ngokuthi izinto sezizoqala
      kakhulu nathe akangabazi nje nakancane                                                                     manje zibuyele esimweni uma
      ukuthi izodala umehluko omkhulu                                                                            osomabhizinisi bezokuVakasha
      kakhulu emkhakheni wezokuVakasha.                                                                          sebelutholile lolu xhaso. “Siyethemba
      Uchaze eZokuvakasha njengomgogodla                                                                         ukuthi umehluko omkhulu uzoqala
      omqoka kakhulu wezomnotho                                                                                  ubonakale manje. Phela lokhu
      esiFundazweni. Wathi ngenxa yalokho                                                                        esikwenzayo sikwenza ngoba sifuna
      kumqoka kakhulu ukuthi ezokuVaka-                                                                          ukubona umehluko kwezokuVakasha.
      sha zikuthole ukubhekelelwa uma                                                                            IKwaZulu Natal iyakholelwa kakhulu
      kunesidingo sokuba kwenziwe kanjalo.                                                                       ekutheni ezokuVakasha ziklama indima
      UZikalala ulimise ngesihloko elokuthi                                                                      enkulu kakhulu ekufukulweni
      eZokuVakasha zikhahlanyezwe kakhulu                                                                        komnotho,’’usho kanje. Esephetha
      ukuvumbuka kokhuvethe iCovid 19.                                                                           ugqugquzele bonke
      Udalule ukuthi ibhizinisi lezokuVakasha   UNDUNANKULU wesiFundawe saKwaZulu Natal, uMnuz Sihle             osomabhizinisi abakhona kwezoku
      ngalinye lizogixabezwa ngemali engu-R50  Zikalala odalule uhlelo abanalo lokuxhasa osomabhizinisi abancane.  Vakasha ukuthi bangadikibali kodwa
      000. “Sizoqinisekisa ukuthi amabhizinisi                                                                   bazibambe ziqine kunakuqala.
      ezokuVaksha ayaluthola lolu xhaso   Inhloso enkulu yalolu xhaso ukuqiniseki-  zalapha KwaZulu Natal okuyinto esik-
      esilumemezelayo lapha namhlanje.   sa ukuthi ziyathuthuka ezokuVakasha   holwa ukuthi ibalulekile kakhulu,’’usho


         UMnyango nokuxhasa izinhlangano zomphakathi




              “Bese kuqala kubanzima kakhulu ukusebenza. Nokho ke manje sikholwa ukuthi konke

                     sekuzoba lula kakhulu njengoba sesithole lolu xhaso olumqoka eMnyangweni
                                       wezoku uthukiswa koMphakathi KwaZulu Natal.’’



                                                                             ni umphakathi ngezindlela ezahlukene.   kwabantu besifazane uthe lolu xhaso

                                                                             Loyo ongungqongqoshe wezoku uthu-  luzokwenza umehluko omkhulu kubona.
                                                                             kiswa komphakathi KwaZulu Natal,   Uthe isimo besinzima kakhulu
                                                                             uNkk Nonhlanhla Khoza uthe kumqoka   ngaphambi kokuba bathole lolu xhaso.
                                                                             kakhulu ukwesekwa kwezinhlangano   Uthe kulokoza inhlansi yethemba manje
                                                                             ezigxile kakhulu ekutakuleni umalunga   mayelana nokuhamba kahle kwezinto
                                                                             omphakathi. Uthe okuyikhona okudale   kuyona yonke imisebenzi abazoyenza
                                                                             ukuthi banikezele ngosizo lwale mali   kusuka manje kuya phambili.
                                                                             kube yizibhelu zakamuva athe zibo-  UGugu uthe inqola bese iqala manje
                                                                             nakale zishiye umonakalo omkhulu   ibhajwa odakeni ngenxa yokungabi nazo
                                                                             kakhulu KwaZulu Natal yonkana. Ube   izinsiza ezanele zokuqhuba umsebenzi
                                                                             eseyala oSihlalo balezi zinhlangano   kanye nokushoda kwayo imali.
                                                                             ukuthi bangalenzi iphutha bayisebenzise   Uthe: “Bese kuqala kubanzima kakhulu
                                                                             budlabha le mali. Echaza uthe: “Lolu ux-  ukusebenza. Nokho ke manje sikholwa
                                                                             haso lumqoka kakhulu ikakhulukazi ku-  ukuthi konke sekuzoba lula kakhulu
                                                                             zona lezi zinhlangao.Ngikholwa ukuthi   njengoba sesithole lolu xhaso
                                                                             manje sezizokwazi ukuthi ziqhubeke   olumqoka eMnyangweni

                                                                             nokwenza umsebenzi wazo ngokukhulu-  wezoku uthukiswa koMphakathi
                                                                             leka. Kungumsebenzi wethu ukulekelela   KwaZulu Natal.’’
                                                                             izinhlangano ezinjengalezi,’’usho kanje.  UNkk Zipho Msimanga wenhlangano

        UNGQONGQOSHE wezoku uthukiswa koMphakathi KwaZulu                    OSihlalo balezi zinhlangno babonge   iZala Woman Initiative elekelela kakhulu
           Natal, uNkk Nonhlanhla Khoza uMnyango wakhe unikezele             banconcoza kakhulu ngalolu xhaso   abantu besifazane nayo igixabezwe
           ngosizo olumqoka kakhulu ezinhlanganweni zomphakathi.             abaluchaze njengolumqoka kakhulu   ngoxhaso. UZipho uthe bayabonga
                                                                                                                kakhulu ngokuthola usizo ezingeni
                                                                             noluzokwenza umehluko omkhulu  kuk-
                                                                             hona konke abakwenzela umphakathi   lesiFundazwe.
       MAGAYE CELE                        ola uxhaso lwemali oluvela kuMnyango   abakuwona. UNksz Gugu Madondo   Zingu-5 sezizonke izinhlangano ezithole

                                          wezoku uthukiswa komphakathi Kwa-  weSila Foundation okuyinhlangano esiza  uxhaso inhlangano ngayinye
       ZINYELWE yinyoni esandleni izinhlan-  Zulu Natal. Lolu xhaso belunikezwa lezo   izingane emphakathini ngemisebenzi   ibigixabezwa ngesigidi samarandi.
       gano ezingenzi nzuzo ngesikhathi zith-  zinhlangano ezigxile kakhulu ekufukule-  yesikole iphinde ilwe nokuhlukunyezwa


                                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI]]></page><page Index="3"><![CDATA[AGASTI 2021                 SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI                                            IKHASI   3


                                   Izisebenzi zihloniphe


                abesifazane zidlubhe amalokwe





                                                                             oselwahlonzwa njengolusemthethweni   Okhulumela uMasipala waseMsun-

                                                                             ngokwekhalenda laseNingizimu Afrika.  duzi uNkk  obeka Mafumbatha uthe
                                                                             Wonke amehlo abephenduka nalezi    bengumasipala bakujabulele ukubona
                                                                             sebenzi ngoMsombuluko ebezibonakala   izisebenzi zabo zesilisa ikakhulukazi
                                                                             zilenge emalolini zishaya amakhwelo   lezi eziqoqa udoti zivolontiya ngokwazo
                                                                             kubonakala ukuthi injabulo iyachichima   zihlonipha ozakwabo eziyibambe nabo
                                                                             kuzona. ISIVUBELA INTUTHUKO        kwa-Waste Department ngokuthi nazo
                                                                             ebikhona edolobheni laseMgungund-  zingene ezicathulweni zazo zidlubhe
                                                                             lovu izibonele lezi zisebenzi ebezisel-  amalokwe njengabo besifazane. Uthe
                                                                             olini ebelehla ngoLangalibalele Street   umsebenzi wokuqoqa nokuthutha
                                                                             (Longmarket) ebezimata zenza umse-  imfucuza ubucayi ngakho kunikezana
                                                                             benzi wazo wansuku zonke wokuqoqa   ithemba ukubona izisebenzi zisekana
                                                                             udoti. Obekuqapheleka kulezi sebenzi   emsebenzini wazo. Uthe lokhu obekwen-
                                                                             nobekuthatha amehlo abantu yijubane   ziwa yizisebenzi kukhombisa ukuthi
                                                                             ebeliqhuma kuzona uma zehla elolini   bayaziqonda izinselelo ezibhekana
                                                                             lokho obekwenza ukuthi umuntu agxile   nozakwabo emsebenzini wabo.  “Siyazi
                                                                             kuzona ngoba kakujwayelekile ukubona   ukuthi kulezi zinto ezilahlwayo kukhona
                                                                             umuntu wesifazane egijima ngejubane   neziyingozi kakhulu kodwa ukubona
                                                                             eliphezulu. Nokho uma sezisondela edu-  izisebenzi zesilisa zijabule ngaleya ndlela
                                                                             zane bekubonakala ukuthi ngezesilisa   lokho kuyakhuthaza. Nezabesifazane
                  NGEZINYE zezisebenzi zesilisa zaseMsunduzi                 kodwa zigqoke amalokwe. Abantu abe-  ziyakhuthazeka uma zibona zesekwa
                      eziqoqa udoti ebezidlubhe amalokwe.                    besedolobheni bebengazibekile phansi   ngozakwabo. Nomphakathi uba neth-
       TSEPO MOTLOKOA                     sebenzini wokuqoqa udoti zihlonipha   njengoba babekuthakasela abebekubona   emba uma ubona izisebenzi zikhombisa
                                          ozakwabo besifazane eziyibambe nabo   bethatha izithombe bephindelela nazo   ukubanomdlandla ngomsebenzi wazo
       ZITHATHWE njengamaqhawe izise-     njengoba iNingizimu Afrika beyibun-  lezi zisebenzi zingakhombisi ukuba   njengoba bekwenza lezi zesilisa kade zid-
       benzi zesilisa zikaMasipala waseMsun-  gaza usuku lwabesifazane oluba njalo   nenkinga njengoba bezize zidanse uma   lubhe amalokwe,” kusho uNkk Mafum-
       duzi ngokudlubha amalokwe zisem-   mhlaka 9 ku-August minyaka yonke   zibona zithathwa izithombe.        batha.
               Angeke bayikhokhe irenti izinyanga




        ezintathu osomabhizinisi base ekwini





                                                                             MAGAYE CELE                         Lo Mkhandlu uthi kuyimanje umatasa
                                                                                                                 usebenza ngokukhulu ukuzikhandla
                                                                             BATHI ncinci kamjoli osomabhiz-     lokhu ngenhloso yokufukula kabusha
                                                                             inisi abancane abaqashe ezindaweni   umnotho we eku olimale kakhulu

                                                                             eziphethwe uMkhandlu we eku oholwa   ngezikhahi zezibhelu.

                                                                             nguKhansela Mxolisi Kaunda njengoba   Nokho lo Mkhandlu uthi uyethemba
                                                                             sebenikezwe isibonelelo sokuthi     ukuthi konke kuzogcina kubonakale
                                                                             bangayikhokhi irenti izinyanga ezintathu   kubuyela esimweni inqobo nje uma
                                                                             ezigcwele. Lezi zindaba ezehle njengoju   kusetshenziswana futhi kubanjiswene.
                                                                             kosomabhizinisi abahlukene abasebenzisa  Lo Mkhandlu udalule nokuthi

                                                                             izindawo zoMkhandlu we eku          abamabhizinisi amancane
                                                                             ngenhloso yokuziphilisa kuthiwa     bazophinde bavunyelwe ukuthi bakwazi
                                                                             angeke bayikhokhe irenti kusuka ngoJuly   ukuthi babhalise kabusha ukuze
                                                                             kuze kube kuphela izinyanga ezintathu   amabhizinisi abo ezokwazi ukuthi
                                                                             golokoqo. Lezi zindaba ziqinisekiwe   asebenze kahle ngaphandle kokubhekana
                                                                             yiwona qobo lo Mkhandlu ozichaza    nezindleko ezimba eqolo. Kuvelile

                                                                             njengokubeka eqhulwini ngaso sonke   nokuthi uMkhandlu we eku
                                                                             isikhathi ukubaluleka kokukubhekelelwa   uzibophezele ekutheni unikezele
                                                                             kwezidingo ezimqoka zosomabhizinisi   ngama-plan
                                                                             abancane.                           okwakhelwa bhusende kwezakhiwo
                                                                             Kuhlalukile ukuthi loluzwelo uMkhan-  zalabo somabhizinisi abasafufusa
                                                                             dlu we eku ulibhekise nje ngqo kulabo   ezigcine zicekeleka phansi njengoba

                                                                             somabhizinisi abancane abakhahlanyezwe  abantu babekade bevuke umbhejazane
                                                                             yizibhelu zakamuva ezibonakale zidla   betapa ezitolo. Lo Mkhandlu
                                                                             lubi kakhulu kusona sonke isiFundazwe   ukugcizelelile ukuthi zonke lezi zinhlelo
                                                                             saKwaZulu Natal kwaze kwagcina      ezimayelana nesibonelelo serenti
                                                                             sekukapakele naseGoli.              zibhekiswe kubona bonke
      IMEYA yoMkhandlu we eku, uKhansela Mxolisi Kaunda iDolobha             Lolu hlelo lwesibonelelo luphinde   osomabhizinisi bakuleli dolobha akekho

         lakhe lithi osomabhizinisi abancane angeke bayikhokhe irenti        lufake nalabo somabhizinisi abadayisa   ozozithola evaleleka ngaphandle

                        izinyanga ezintathu zilandelana.                     emgwaqeni yezitaladini zase ekwini.  kwesizathu esibambekayo.














                                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI]]></page><page Index="4"><![CDATA[IKHASI   4                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI                               AGASTI 2021


         UNkonyeni ugezeke igilo ngamaphoyisa



                                  esifazane KwaZulu-Natal





       TSEPO MOTLOKOA                     uPhepha nokuXhumanisa uMphakathi   theni inhlalakahle kubantu abasakhele.  ebesiseMariannhill Toll Plaza ebesihlan-
                                          KwaZulu-Natal uchome uphaphe       UNkk Nkonyeni uhlanganyele na-      ganyelwe yilamaphoyisa abeqhamuka

       UNKK Neliswa Peggy Nkonyeni opha-  legwalagwala amaphoyisa esifazane kule-  makhulukhulu alaba besifazane aban-  ephikweni lwe-Road Tra c Inspectorate

       thiswe uMnyango wezoku utha, ezok-  si sifundazwe ngeqhaza alibambile ekule-  gamaphoyisa kwisivimbamgwaqo   (RTI), iDurban Metro Police nol-

                                                                                                                  we-South African Police Service (Saps)
                                                                                                                  ezokhombisa ubukhona bawo njengoba
                                                                                                                  iNingizimu Afrika beyibungaza usuku
                                                                                                                  lwembokodo (Women’s Day) oluba
                                                                                                          BLUEPRINT 4447/Z  njalo mhlaka 9 ku-August ngokwekhal-
                                                                                                                  enda laleli lizwe.
                                                                                                                  Ekhuluma lapha uNkk Nkonyeni utuse
                                                                                                                  ubuhlakani bokuqaphela kwama-
                                                                                                                  phoyisa esifazane uma eqhathaniswa
                                                                                                                  nawesilisa ikakhulukazi uma kwen-
                                                                                                                  ziwa umsebenzi. Kulesi sivimbamzila
                                                                                                                  kupeqululwe
                                                                                                                  izimoto eziwu-500 ezinye zazo
                                                                                                                  ezitholakale zikwabanye abantu
                                                                                                                  ngokungemthetho okuvele ukuthi
                                                                                                                  zantshontshwa ngo-2015 ezingxenyezni
                                                                                                                  zesifundazwe saKwaZulu-Natal ika-
                                                                                                                  khulukazi emalokishini akhele i eku

                                                                                                                  noMgungundlovu. Lapha bekuqiniseki-
                                                                                                                  swa ukuthi zonke izimoto zikulungele
                                                                                                                  ukuba semgaqweni nokuthi kubhekwe
                                                                                                                  ukuthi abashayeli bayahambisana yini
                                                                                                                  nemibandela yokunqanda ukubheb-
                                                                                                                  hetheka ngamandla kwe-Covid 19 edla
                                                                                                                  silaza nafumuka kuleminyaka emibili.
                                                                                                                  UNkk Nkonyeni enika umdlandla abe-
                                                                                                                  sifazane abasendimeni yezokuphepha
                                                                                                                  uthe bangagudluki emsebenzini wabo
                                                                                                                  omqoka abawenzela isizwe. “Sesis-
                                                                                                                  ungule uhlaka lapho esizobe sibheka
                                                                                                                  khona iqhaza lamaphoyisa esifazane
                                                                                                                  nokuwaveza ukuthi abonwe yizwe
                                                                                                                  ukuthi nawo aqotho emsebenzini wawo
                                                                                                                  futhi awenza ngokuthenbeka njengo-
                                                                                                                  ba enesiphiwo sokuqaphela. Lokho
                                                                                                                  singekungabaze ukuthi amaphoyisa esi-
                                                                                                                  fazane aqaphela kakhulu futhi ayaqike-
                                                                                                                  lela ngaso sonke isikhathi uma enza
                                                                                                                  umsebenzi wawo,” kusho yena. Ephetha
                                                                                                                  uNkk Nkonyeni uthe kunezigcawu
                                                                                                                  azihlalayo nabakhulu bomnyango
                                                                                                                  awuphathisiweyo lapho bezama
             ISIQALO ESISHA, AMATHEMBA                                                                            ukuthola izixazululo ezinkingeni


                                                                                                                  ezikhungatha i-Road Tra c Inspec-
                                                                                                                  torate esifundazweni saKwaZulu-Natal.
             AMASHA.                                                                                              Uthe bafuna ukuphuthumisa
                                                                                                                  ukuvalwa kwezikhala zemisebenzi
                                                                                                                  yezikhulu emnyangweni wakhe futhi
                                                                                                                  ukhuthaza abesifazane ukungena
                                                                                                                  kuzona. Uthe baphezu kwazo izikhalo
             Njengoba izwe lethu liqala ukwelulama ngemuva kokuhlukunyezwa ubhubhane,                             zomphakathi ezingena ehhovisini lakhe
             kwa-SANRAL,  sikholwa ukuthi sekuyisikhathi sokubuyela ekuthuthukiseni                               ezingakaze kuhlangatshenzwane nazo.
             ingqalasizinda. Sesisungule indathane yemikhankaso esilungele ukuqalwa,
             yokwakha, ukulungisa, ukulawula  nokuqhuba  kahle,  engasiza ukuvuselela
             umnotho  waseNingizimu Afrika. Lemikhankaso izoba negalelo entuthukweni
             yezomnotho, ekusunguleni amathuba emisebenzi nasekuguqukeni  kwezomnotho,
             ukunciphisa ukungalingani nobubha.


             Njengabalawuli benxanxathela yethu yemigwaqo kazwelonke, sizoqhubeka
             nokufaka isandla entuthukweni yomnotho waseNingizimu
             Afrika ngokuhlinzeka ngemigwaqo engcono.


             SANRAL. Ngaphezulu kwemigwaqo.

                                                                                                                     AMAPHOYISA esifazane
             www.sanral.co.za                                                                                     emikhakha ehlukene ezibambele
                                                                                                                         kwisivimbamzila.
             Reg. No. 1998/009584/30    An agency of the Department of Transport.

                                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI]]></page><page Index="5"><![CDATA[AGASTI 2021                 SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI                                            IKHASI   5

                 Inhlangano ibungaze usuku




      lwabesifazane ngendlela ehlukile







                                                                             ngokuthi abantu abasha bakule ndawo   kwabantu besilisa kungaholela ekutheni
                                                                             bahlangane babe yimbumba. Bethula   nabantu besifazane nabo kube lula ka-
                                                                             iKwaNgcolosi Progressive Mens Hub   khulu ukuthi babukele kokuhle okwenzi-
                                                                             okuyinhlangano athe izosetshenziselwa   wa ngabantu besilisa.
                                                                             ukubhunga kabanzi ngezinselelo      Echaza uthe: ‘’Manje sesibona inqwaba
                                                                             eziningi kakhulu ezikhinyabeza abantu   yamantombazane amancane aphuza
                                                                             besilisa. Phakathi kwezinto athe zibo-  kakhulu utshwala okuyinto ebalimazayo
                                                                             nakala ziphazamisa kakhulu impilo   kakhulu uma kukhulunywa ngekusasa
                                                                             yabantu abasha abaphila kulesi sikhathi   labo. Abagcini ngokuphuza baze bagcine
                                                                             samanje uphuzo oludakayo athe seludale   sebelala khona ezindaweni zobumnandi
                                                                             umonakalo omkhulu kubantu abasha    okuyinto engeyinhle ukuthi ingenziwa
                                                                             abaningi. Okunye akubalulile ukwanda   ngumuntu wesifazane,’’ kuchaza uPhaka-
                                                                             kwabesifazane abakhulelwayo         mani. Uthe kumqoka kakhulu ukuthi
                                                                             besebancane. Ukugqoza kwamathuba    bonke abantu abasha basukume bame
                                                                             omsebenzi uthe khona kumane kudale   ngezinyawo baqinisekise ukuthi bayazin-
                                                                             umonakalo omkhulu kakhulu.          qoba zonke izinto ezibonakala ziphazami-
                                                                             “Zonke lezi zinkinga iqiniso lithi   sa ikusasa labantu abasha. Uthe kuyada-
                                                                             zibhekene nje ngqo nabantu abasha.   bukisa kakhulu ukubona amantombazane
                                                                             Ngakho ke kumqoka ukuthi sisebenzisane  amancane aneminyaka engu-15 ethola
                                                                             ukuze sizokwazi ukuzinqoba. Kumele   abantwana.
               UMnuz Phakamani Ndlovu ngesikhathi bebungaza                  silwe ukuze sizophila impilo        “Sifuna ukubona abantu abasha
                                                                             engcono,’’usho kanje ngokukhulu
                                                                                                                 baseWushwini bephila impilo engcono
                     usuku lwabesifazane ngendlela ehlukile                  ukuzethemba lokhu.                  kakhulu kunale abayiphila manje. Sinet-
                                                                             Umvalelandlini uthe nawo udale      hemba elikhulu ukuthi konke kuzogcina
      MAGAYE CELE                        iPhakamani Empowerment Enterprise   umonakalo omkhulu kubantu abasha    kubuyele esimweni inqobo nje uma
                                         ibungaze usuku lwabantu besifazane ngo-  njengoba sekukhona abanye abantu aba-  sibambisane,’’usho kanje.
      INHLANGANO ebhekelele ukuthuthu-   kuthi ihambele eWushwini, KwaNgcolosi.  sha abaphelelwe yimisebenzi ngesikhathi   Uthe kunamakhono abantu abasha
      kiswa komphakathi kanye nokucijwa   Umsunguli wayo nguPhakamani Ndlovu   kuvumbuka ukhuvethe icovid 19.    abanawo okumele acijwe athe kungenzeka
      kwamakhono ehlukene abantu abasha,   uthe bakhethe ukubungaza lolu suku   Ngokusho kukaPhakamani ukuguquka   bagcine sebephila ngawo.
         uMasipala usawavalile amabhishi







       MAGAYE CELE                        udaleke ngesikhathi kuhlaselwa inkam-  na. Kuzoqhubeka kubonakale kuze kube   ukuthi busakhona yini ubungozi
                                          pani yamakhemikhali yaseCornobia.  izinto zonke zibonakala zibuyela esimwe-  ngokuvulwa kwamabhishi. Imiphumela
       AZOQHUBEKA nokuvalwa amabhishi     Lo Mkhandlu uthi kungakuhle uma    ni esejwayelekile. Kunxuswa amalunga   izobuya ngesonto elizayo ukuthi
       asentshonalanga yeKwaDukuza,oGwini   wonke amalunga omphakathi engeke   omphakathi ukuthi abe nesineke    kungaqhutshekwa yini nokuza kwabantu
       olusenyakatho yeKwaZulu Natal.     aze azihlanganise nokuningi okujwayele   asebenzisane neziphathimandla kulolu   emabhishi kanjalo nokwenziwa kwezinto
       Lezi zindaba ziqinisekiswe yiwona kanye   ukuthi kwenziwe emabhishi. Phakathi   hlelo lokuhlanzwa kwamabhishi.   eziyimixhantela ezivamise ukwenziwa
       lo Mkhandlu oholwa nguKhansela Dolly   kwalezo zinto umphakathi wakwaDuku-  Njengamanje izimpilo zabantu yizona   ngabantu emabhishi. Iziphathimandla
       Govender.Lo Mkhandlu unxusa wonke   za onxuswa ukuthi ume kuzona ezi-  eziseqhulwini ngaphezulu kwezinto zon-  okwamanje zimatasa zisabhekisisa kahle
       amalunga omphakathi akwaDukuza     jwayele ukwenziwa emabhishi kubalwa   ke. UMkhandlu waKwaDukuza wazisiwe   isimo nomthelela obe khona emabhi-
       ukuthi athi ukuma kancane ukuhambela   ukubhukuda, ukudoba, ukuthathwa   ukuthi njengamanje sekuhlonzwe inkam-  shi ngezikhathi zezibhelu. Kunxuswa

       amabhishi. Amabhishi okukhulunywa   kwezilwane ezi le nokunye okunin-  pani ezohlanza iqinisekise ukuthi konke   abahlali baKwaDukuza ukuthi babike

       kakhulu ngawo lapha asuka oTongaat   gi abavamise ukukwenza. Ukuqoqwa   kuhamba kahle emabhishi. Ithimba   ukubulawa ko shi kule nombolo
       River kuze kuyokapakela kwiSalt River.   kwanoma yini elahlwe ebhishi kunxus-  leqophelo eliphezulu elijutshiwe ukuba   elandelayo ethi: 083 253 6618. Abak-
       Ukuvalwa kwawo kubangelwa umonaka-  wa umphakathi ukuba uziqhelelanise   lenze lo msebenzi lizobheka ukuthi kuk-  waMarine Safety Unity bangaxhunywa
       lo ongemuhle owenzekile ngesikhathi   kukhona ngoba kungaba yingozi enkulu   hona yini izinto ezingalungile ezilahlwe   ku:steveh@kwadukuz.gov.za noma ku-
       kudlange kakhulu izibhelu emasontweni   kumuntu osadla anhlamvana. Lokhu ku-  emabhishi. Kuthathwe amasempula   shayelwe inombolo ethi: 083 652 5021
       amathathu edlule. Umonakalo omkhulu   valwa kwamabhishi kungokwesikhasha-  ahanjiswa kochwepheshe ukuze babheke   ngezikhathi zomsebenzi.

        I-Sassa icela ama-akhawunti kwabahola uR350




      TSEPO MOTLOKA                      kuzwelonke unxuse abantu abafaka    bolo yethu ye-WhatsApp okubhalaliswa
                                         izicelo ukubekezela njengoba bamukela   ngayo seyisebenza kahle. Sinxusa ukuthi
      I-SOUTH African Social Security Agency   umthamo omkhulu wezicelo      kubhalise ngempela abantu
      (Sassa) inxusa izakhamizi zaseNingizimu   zabantu ababhalisela ukuthola le mali.   abangasebenzi ukukhulula i-system
      Afrika ikakhulukazi lezo ezikulungele   Uthe i-system yebo iye igqilazeke   yethu egqilazekayo ngezicelo
      ukwamukela imali yesibonelo        ngezinombolo eziphezulu zabantu     eziningi ezinye ezifakwa ngabantu
       sabangasebenzi se-Covid 19 iSocial   abafaka izicelo ngakho labo abafakayo   abavele benemali ebangenelayo. Sinxusa
      Relief of Distress Grant sikaR350 ukuba   izicelo kumele babekezele njengoba   nalabo abanamabhizinisi amancane
      balekelele ngokuba nama-akhawunti   nsuku zonke bethola izicelo ezingaphezu   abangenisela imali ukuba bathembeke
      asemabhange ukuze imali ingene kuwona.  kwesigidi.                     bangabangisani nabangatholi lutho   okungabasemanyuvesi nasemakolishi,”
      Kuthiwa lokhu kuzolekelela ukugwema   UMnu Letsatsi uthe bangakujabulela   nhlobo.                         usho kanje.
      isiminyaminya esiba semaposini sabantu   kakhulu uma labo abafaka izicelo    Siye sicindezelwe nayizicelo zabantu   Kunxuswe abafaka izicelo njengoba le
      abathutheleka kuwona bezobheka imali   bengaba nama-akhawunti ukwehlisa   abathola imihlomulo              mali izoqala ukutholakala ekupheleni
      yabo kangangoba abanye baze balale   umthamo wabantu kolayini njengendle-  njenge-Unemployment Insurance   kuka-August ukusebenzisa i-webiste ethi:
      khona benzela ukuba phambili ngosuku   la yokugcina imibandela yeCOVID-19   Fund (UIF) nabafundi abafunda   srd.sassa.gov.za ne-WhatsApp kwethi:
      lokuholelwa kwabo.                 enqanda ukunqwabelana ndawonye      ngohlelo lwe-National Student       082 046 8553
      UMnu Paseka Letsatsi okhulumela iSassa   kwabantu. “Sibe nenhlanhla ngoba inom-  Financial Aid Scheme (NSFAS)

                                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI]]></page><page Index="6"><![CDATA[IKHASI   6                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI                               AGASTI 2021


       INYANGA YABANTU BESIFAZANE NGONYAKA KA 2021




                                         izikhathi zonyaka zeKhomishini. iNingizimu Afrika   nalokhu, kubalwa ukuﬁ nyelela okulinganayo   ekulweleni ubulungiswa emphakathini.
                                         izosebenzisa leli thuba ukuqhakambisa ukuthi   emnothweni, ukukhokhelwa okulinganayo ngomse-  • Ngokubambisana singasebenzisa umlando wakhe
                                         isheshiswe indaba yokulingana ngokobulili kulandela   benzi onenani elilinganayo, ukwaba ngokulinganayo   ukuqinisekisa ukuguqulwa kobudlelwano bobulili
                                         ukubuyekezwa kwesihlanu kwe-Beijing (Beijing   ukunakekelwa okungakhokhelwa nomsebenzi   kanye nokufukulwa kwabesifazane kwezepolitiki,
                                         +25) ngo-2020 okuveze ukuthi yize kunenqubekela   wasendlini, ukuqedwa kokuhlukunyezwa ngokocansi,   kwezenhlalo nakwezomnotho, kubandakanya nabesi-
                                         phambili ethile, ushintsho lwangempela beluham-  kubandakanya nasemsebenzini, kanye nazo zonke   fazane abasebancane nalabo abakhubazekile.
                                         ba kancane, futhi alikho izwe elingathi likuthole   izinhlobo zodlame olubhekiswe kwabesifazane    • Lo nyaka kumele usetshenziselwe ukugqamisa
                                         ukulingana ngokobulili cishe ngeminyaka engama-26   namantombazane, ukuﬁ nyelela ezinsizakalweni   umlando wakhe, ukulondolozwa kwamagugu akhe
                                         ngemuva kokwamukelwa kwesimemezelo saseBei-  zezempilo ezisezingeni eliphakeme ezibhekene   nokubungaza ifa lakhe ngokuhlonza, ukuqoqa (izinto
                                         jing nePlatform for Action ngo-1995.  nezidingo zabo, kanye nokubamba iqhaza okulinga-  zakudala kanye nezinqolobane zomlando), imibhalo,
                                                                             nayo empilweni yezepolitiki nasekwenzeni izinqumo   ukusabalalisa kanye nokukhombisa umlando wakhe
                                         Impendulo yethu ku-Covid-19 ikubeke phambili   kuyo yonke imikhakha yempilo.  ocebile futhi ophelele.
                                         ukuvikelwa kwabantu besifazane.     Ukuthuthukiswa kwabesifazane eNingizimu Afrika   • Ukuvuselela kabusha ifa likaMama uCharlotte Man-
                                         • Inyanga yabesifazane yowezi-2021 izoletha   kumayelana nokubhekana nemithelela yobandlululo   nya Maxeke ngokusebenzisa izinhlelo zokuthuthukisa
                                         ukunakekelwa kwezwe ukuthi kugxilwe ku-Covid-19   kanye nokuguqulwa komphakathi, ikakhulukazi   umphakathi kanye nezinhlelo zokufukula abesi-
                                         nemiphumela yakhona kwabesifazane, ukuvuselele-  ukuguqulwa kobudlelwano bamandla okungalingani   fazane ezihambisana nezinkolelo nokuqhakanjiswa
       Umyalezo ovela kuMeya             ka komnotho waseNingizimu Afrika nokuseben-  phakathi kwabesifazane nabesilisa, kanye nezin-  kwamagugu abekumele kube yingxenye yezinhlelo
                                         zisa ithuba lokuqinisekisa ukuthi abesifazane
                                                                                                                 ezethulwe kulo nyaka.
                                                                             guquko ezibalulekile ezikhungweni nasemithethweni.
             waKwaDukuza                 bayasizakala ezinhlelweni zokufukula umnotho,   Lokhu kumayelana nokubhekana nengcindezelo   • Kumele sihloniphe amaqhawe abesifazane
         wokugubha inyanga               kanye nasemphakathini kanye nasempendulweni   yobulili, ubandlululo ngokobuhlanga, ukucwasa   ikakhulukazi abase-Afrika kanye nezinto abazenzayo
             yabesifazane.               kahulumeni kudlame olususelwa ebulilini nokubulawa   ngokobudala, kanye nengcindezelo yezakhiwo,   ezweni, ezwenikazi nasemhlabeni jikelele.
                                         kwabesifazane.
                                                                             nokwenza indawo eyenza abesifazane bakwazi
                                                                                                                 • Lo nyaka umayelana nokubungaza nokukhuth-
                                         • Uhulumeni wethu uyaqhubeka nokugcina isibopho   ukulawula izimpilo zabo.  aza abesifazane ukuba benze kahle kuyo yonke
      Minyaka yonke, ngenyanga kaAgasti, izwe lethu   sakhe soMthethosisekelo sokuvikela, ukukhuthaza            imikhakha.
      ligubha iNyanga Yabesifazane, lapho sihlonipha   kanye nokuqhakambisa amalungelo abesifazane.  Imigomo ithembisa ikusasa elingcono  • U-2021 umayelana nokugqamisa indima yakhe
      abesifazane abangaphezu kuka-20 000 abamasha   • Uhulumeni uyavuma ukuthi abesifazane bathintint-  • Ukugoma kuhlala kuyisikhali sethu esisebenza   njengo “Mama Wenkululeko Yase-Afrika”
      baya e-Union Buildings mhla zingu-9 kuNcwaba ngo-  ekile yi-Covid-19 futhi ubeka phambili ukuvikelwa   kakhulu ekulweni ne-Covid-19.
      nyaka ka-1956 bekhalazela ukwelulwa kwemithetho   kwamalungelo abesifazane.  • Imithi yokugomela i-Covid-19 inciphisa ubungozi   Abesifazane njengabaqhubi besizwe esiphilile
      yamapasi kwabesifazane.            • Izisulu zodlame lobulili ziyakwazi ukuthola ukwese-  besifo esibi, ukulala esibhedlela nokufa.   • iNingizimu Afrika ikleliswe njengezwe elingenampi-
                                         kwa kanye nosizo, kufaka phakathi inombolo yocingo   • Manje sesihlinzeka ngemithi yokugoma engaphezu   lo emhlabeni wonke ngonyaka wezi-2019 lapho
      Kulo nyaka kugujwa iminyaka engama-65 yaba kho-  ye-GBV, izindawo zokukhosela kanye nezikhungo   kwama-240,000 masonto onke ngosuku.   kunabesilisa abangu-31% nabesifazane abangu-68%
      na le mashi yabesifazane yango-1956 eya e-Union   ezihlinzeka ngokuxhasa izisulu zodlame locansi.  • Kusukela ngomhlaka 1 Septhemba 2021, abantu   abathathwa njengabakhuluphele ngokweqile.
      Buildings. Unyaka ka-2020 ugubha iminyaka engu-26   • Inhlangano yezokuphepha komphakathi inyuselwe   abaphakathi kweminyaka eyi-18 nengama-34 bazok-  • Izingane ezineminyaka engu-6 kuya kwengu-14
      ye-Beijing Platform for Action, eyasungula inkundla   ukuvikela imindeni esengozini, ikakhulukazi abesi-  wazi ukuthola imigomo.  ezinesisindo sokukhuluphala ngokweqile  okun-
      yokulingana ngokobulili. Isikhumbuzo salonyaka   fazane nezingane kumthelela wezomnotho walolu   • Sicela abantu abakule minyaka yobudala, kanye   gu-13.5%, okuyisilinganiso esiphakeme kunesilin-
      sibanjwa ngaphansi kwengqikithi ethi: “Unyaka   bhubhane.              nalabo abaneminyaka engaphezu kwengama-35   ganiso esingu-10% sokudlanga komhlaba wonke
      kaCharlotte Mannya Maxeke: Ukuqhakambisa   • Sizoqhubeka nokuqinisekisa ukuthi izindlela   ukuthi baqhubeke nokubhalisa kwi-EVDS.  ezinganeni zesikole.
      amalungelo abesifazane”. Ukuqinisekisa nokuvikela   zokuvikela nokuthuthukiswa komnotho zibhekiswe   • Sinxusa bonke abantu baseNingizimu Afrika   • Abesifazane njengabanakekeli badlala indima enku-
      amalungelo abo bonke kube ngumzabalazo oqhu-  kakhulu kwabesifazane.   ukuthi babhalisele ukugoma ngokushesha lapho   lu ekulawuleni okudliwa amalungu emindeni yabo.
      bekayo kuhulumeni kanye nabalingani bethu kwezen-  • Ukukhuthazwa kokulingana ngokobulili nokuthuthu-  befanelekile, kungaba ku-inthanethi, nge-WhatsApp   • Abesifazane kumele babe maphakathi nemizamo
      hlalo, njengoba silwa nobhubhane lwe-Covid-19.   kiswa kwabesifazane kuseqhulwini emizameni yethu   noma nge-USSD, noma ngokushayela le nombolo   yokuqinisekisa izwe elinempilo.
      Ubhubhane lwe-Covid-19 lube nomthelela esizweni   yokulwa nobuphofu nokugqugquzela intuthuko   yamahhala ku-0800 029 999.  Abesifazane bathinteka kakhulu ekudleni okun-
      sakithi nakubantu balo ngezindlela eziningi. Okuqale   esimeme.        • Ngaphezu kwalokho, abantu manje sebengavele   genampilo, ukuphepha kokudla, nokukhuluphala
      kwaba yinkinga yezempilo sekube  nomthelela   • Abesifazane bayathinteka ngokuwa komnotho   baziveze endaweni yokugoma, noma bengenayo   ngokweqile kwezingane, njll.
      kwezomnotho, ezempilo, ezemfundo, ukuvikeleka   ngembangela yeCovid-19. Abesifazane kumele babe   i-aphoyintimenti, bazobe sebebhaliswa bese bego-  • Abantu baseNingizimu Afrika sebeya ngokuya
      kokudla kanye nokulingana ngokobulili.   yingxenye esemqoka yemizamo yokwakha kabusha   nywa.              bengenzi lutho futhi lokhu kumele kubhekwane
      Abesifazane baphinde babhekane nobhubhane   nakangcono.                 • Abesifazane kumele bakhuthazwe ukugoma, futhi   nabesifazane ngokugqugquzela ukubamba iqhaza
      lwesibili lodlame olubhekiswe kwabobulili obuthile,   Uhlaka Lwenqubomgomo Kazwelonke YaseNin-  kumele baqinisekise ukuthi amalungu omndeni ayag-  emisebenzini yokunyakazisa umzimba ekhaya,
      kanye nemithelela yezomnotho ye-Covid-19, kanye   gizimu Afrika Yokufukulwa Kwabesifazane Nokul-  oma ukuze kunqandwe ukusabalala kwe-Covid-19.  nasemiphakathini.
      nezinxushunxushu zakamuva ezihlasele iKwaZu-  ingana Ngokobulili (Uhlaka Lwenqubomgomo                     • Umkhankaso kahulumeni we-2 B Active ugqugq-
      lu-Natali nezingxenye ezithile zaseGauteng.  Yobulili) luhlose ukwenza lokhu: Ukuqinisekisa ukuthi   Ngokubambisana singalwa nokuhlukunyezwa   uzela abantu baseNingizimu Afrika ukuthi bakhethe
                                         inqubo yokufeza ukulingana ngokobulili iseqhulwini   kwabesifazane nezingane  indlela enempilo esebenzayo ukunciphisa izifo
      Inyanga Yabesifazane isivumela ukuthi silinganise   lwezinguquko kuzo zonke izinhlaka, izinhlangano,   Ukuvalwa kwezwe ngenxa yobhubhane lwe Covid-19   ezingathathelwani njengesifo sikashukela nezifo
      ibanga esesilihambile ekuguquleni umphakathi,   inqubomgomo, izinqubo kanye nezinhlelo zikahulu-  kuveze ukwenyuka kwezibalo  zodlame lwasekhaya   ezihlobene nenhliziyo.
      ikakhulukazi ukuguqulwa kobudlelwano bamandla   meni, izinhlaka zayo kanye nezinhlaka zikahulumeni,   nokuhlukunyezwa, okushiya abesifazane bebutha-
      angalingani phakathi kwabesifazane nabesilisa.   izinhlangano zomphakathi kanye nezinkampani   thakatha futhi besengozini.  Abesifazane banelungelo ngokulingana
      Siphinde sigxile futhi nasekubhekaneni nengcinde-  ezizimele.           • Njengesizwe asikwazi nje ukushaqeka nokwethuka   nokubamba iqhaza kwezemidlalo.
      zelo yobulili, ukucwasa ngokobuhlanga, ubudala,                        njalo uma kudlwengulwa noma kubulawa umuntu   • Imidlalo yaseNingizimu Afrika isadinga uguquko
      ukucindezelwa ngokwesakhiwo, nokwenza indawo   Ukuthuthukiswa kwabesifazane kungukhiye   wesifazane noma ingane.  kwezobulili. Kufanele kubhekwane nezinkinga
      evumelekile ukuthi abesifazane bakwazi ukulawula   ekuyeni phambili kwesizwe sethu.  • Kumele sidlulele ngalé kokwethuka futhi siqinisekise   zokuhlukunyezwa, ukukhokhelwa okulinganayo,
      izimpilo zabo.                      • Njengoba izwe lisebenzela ukunqoba ukuwa   ukuthi kuthathwa izinyathelo ezinqala zokuqeda lesi   ukumelwa kubaphathi kanye namazinga aphezulu
                                         kwezenhlalo nezomnotho ngenxa yeCovid-19,   sihlava sokuhlukunyezwa.    ezinhlangano zezemidlalo.
      Sisonke sihlonipha abesifazane abaningi   kufanele siqinisekise ukuthuthuka okukhulu kwabe-  • Asisakwazi ukungakunaki ukukhala kwalabo   • Abesifazane bamele iNingizimu Afrika ngokuziqhen-
      abaphawulekayo ezweni lethu.       sifazane.                           abasengozini kakhulu phakathi kwethu. Isiko loku-  ya kuma-Olimpiki aseTokyo.
       • Enyangeni yabesifazane, sihlonipha abesifazane    • Njengoba singena Eminyakeni Eyishumi Yokutshal-  bukela kude kumele liphele. Kumele sibike wonke   • Ukugqugquzela ukuzibandakanya kwezemidlalo
      emzabalazweni wenkululeko kanye nabesifazane   wa Kwezimali Kwabesifazane, abesifazane kumele   amacala okushaya, ukuhlukumeza nokuhlukunyez-  kuvula iminyango yezindlela zokuphila ezinempilo.
      banamuhla.                         babe yingxenye enkulu yemizamo yokuthuthukisa   wa.                     • Amantombazane amancane kufanele akhuthazwe
      • Abesifazane bango-1956 nabanye abaningi ababe-  iminotho ebandakanya bonke abantu.  • Akumele sikujwayele ukuhlukunyezwa kwabesi-  ukuthi abambe iqhaza kwezemidlalo, futhi aziban-
      ka umhlahlandlela wokulingana ngokobulili nokufukul-  • Ukuthuthukiswa futhi kumayelana nabesifazane   fazane  dakanye kwezemidlalo eyaziwa  njengeyabesilisa
      wa kwabantu eNingizimu Afrika yentando yeningi.  abathola inkululeko yokubamba iqhaza ngokukhulule-  • Kungumsebenzi wabo bonke abantu baseNingizimu   ngokwesiko.
      • Izenzo zabo zesibindi zigqugquzele abesifazane   ka emisebenzini yansukuzonke - njengokuzivocavoca   Afrika ukuqeda isiko lokuthula mayelana nodlame    • Abesifazane abamele iNingizimu Afrika ku-
      ukuthi bathathe indawo yabo efanele ephalamende,   emigwaqeni yomphakathi ngaphandle kokuhlu-  olubhekiswe kwabesifazane nezingane nokubika   ma-Olimpiki basebenza njengesibonelo kwabesi-
      kuhulumeni kanye nasemphakathini.  kunyezwa nokubizwa ngamagama noma ezinye   abenzi bokubi emaphoyiseni.  fazane abasebasha baseNingizimu Afrika.
      • Ngokuzidela kwabo, manje sihlala ezweni elihloni-  izinhlobo zokuhlukumeza ngokobulili.  • Sonke, kungaba semiphakathini yethu noma   • Uhulumeni waseNingizimu Afrika umi noCaster
      pha abesifazane njengezakhamizi ezilinganayo,   • Ngokubambisana singaqeda ukucwaswa ngokobulili   emakhaya ethu kumele senze konke okusemandleni   Semenya empini yakhe yokuqinisekisa ubuyena.
      ezinamalungelo nezibopho ezilinganayo.  futhi siqhubekele phambili namalungelo abesifazane   ukukhuthaza nokuvikela amalungelo abesifazane
      • uMthethosisekelo waseNingizimu Afrika kanye   namantombazane kwezombusazwe, ezomnotho,   nezingane.      Abesifazane njengabakhi besizwe esinokuthula
      nomthetho kuthathwa njengebalulekile ekulwisaneni   ezenhlalakahle kanye namasiko empilo.   • Sifuna umphakathi ongenalo udlame olubhekiswe   • Ngenxa yezinxushunxushu ezibe khona ezweni
      nokulingana emhlabeni, kodwa-ke, imikhuba yezen-  • Kumele siqhubeke nokwandisa izinhlelo nezinqubo   kwabesifazane namantombazane amancane, noma   kanye nokuntengantenga kwesimo sokuthula,
      hlalo namasiko inomthelela omkhulu emalungelweni   ukusheshisa ukubamba iqhaza kwabesifazane ekuh-  kumphakathi we-LGBTIQIA +.  ukubamba iqhaza kwabesifazane emizameni
      abesifazane.                       linzekeni ngamanani entengo ngokuthenga okun-  • Kubuye kube nobufakazi obukhombisa ukuthi uma   yokugcina ukuthula nasezingxoxweni akumele
      • Inyanga yabesifazane imayelana nokubeka obala   comekayo emkhakheni kahulumeni nowangasese.  abesifazane bethuthukile kwezomnotho, kunciphisa   kunganakwa.
      izinselelo abesifazane abasabhekene nazo, kanye   • Ngokuqinisekisa ukuthi abesifazane bayakwazi uku-  ukuba sengozini kwabo ekuhlukunyezweni ngoko-  • Ukwanda kwemibhikisho nokuphanga okwenzeke
      nokugubha impumelelo yabesifazane kuyo yonke   ﬁ nyelela futhi babe ngabanikazi bezinsizakusebenza   bulili.  ezifundazweni zaKwaZulu-Natal naseGauteng kuy-
      imikhakha yempilo.                 ezikhiqizayo sizothuthukisa umnotho wethu kanye                         izinkomba zokujula kwezinkinga zepolitiki nezakhiwo
      • Ingqikithi yenyanga yabesifazane yonyaka   nesizwe sethu.            Singafunda kwabangaphambili. Unyaka   kuleli, okumele zilungiswe. Ubuphofu obukhulu, ukun-
      wango-2021 iqinisekisa ukuzibophezela kwethu    • Sicela abesifazane ukuthi badlale indima yabo   kaCharlotte Mannya Maxeke  galingani kanye nokusweleka kwemisebenzi kanye
      ekuqapheliseni amalungelo abesifazane.   ekuthuthukiseni umnotho ngokubamba iqhaza elibo-  • Umlando wethu ugcwele abantu ababa nentsh-  nokwahlukana phakathi kwamaqembu nabezepolitiki
      • iNingizimu Afrika iyingxenye yoMkhankaso Wokul-  nakalayo ekuqalisweni koHlelo Lokutshalwa Kwemali   isekelo ngezwe labo benza izenzo ezihlahla indlela   kanye nokuhlinzekwa kwezokuphepha okunganele
      ingana Ngokwesizukulwane Somhlaba ophokophele   yengqalasizinda.       yentando yeningi nenkululeko yethu.  kudale ithuba lapho abampofu nababuthakathaka ka-
      ukusebenzisana phakathi kwezizukulwane ukuze   • Uhlelo Lokutshalwa Kwemali yengqalasizinda   • Kulonyaka wezi-2021 kugujwa iminyaka eyi-150   khulu bezithole sebephoseka kunoxhaka wezepolitiki.
      kuqedwe ukungalingani ngokobulili.   luhlose ukuvuselela imboni yezokwakha kanye   yeqhawe lomzabalazo nomkhankasi wamalungelo   • Uhlelo Lukazwelonke Lokusebenza Kwabesifazane
      • iNingizimu Afrika ithole isikhundla sokuba ngusihlalo   nokwenza ngcono amakhono kanye namandla   abantu u-Charlotte Maxeke.  loKuthula Nokuvikeleka olwethulwe ngoMashi 2021
      we-Bureau emihlanganweni yama-66 neyama-67   ezikhungo.                • Yena nabanye besifazane abazidelayo babeham-  luhlaba ikhwelo lokuthi kwakhiwe isisekelo sokuthula
      yeKhomishini Yesimo Sabesifazane ngowezi-2022   • Kunamathuba okuthi abesifazane baziqalele   ba phambili ekulweleni inkululeko esiyijabulelayo   eNingizimu Afrika.
      nango-2023. Ihhovisi leKhomishini lidlala indima   amabhizinisi abo kanti nohulumeni usazimisele   namuhla.  • Kumele sigqugquzele ukuthula futhi sigweme izenzo
      ebaluleke kakhulu ekwenzeni lula ukulungiselela,   ukukhulisa ukwesekwa kosomabhizinisi besifazane.  • Wasiza ekuhleleni inhlangano elwa namapasi   ezibhubhisa intando yeningi yethu esiyithole kanzima.
      nasekuqinisekiseni umphumela oyimpumelelo   • Phakathi kwezinto ezibalulekile maqondana   eBloemfontein ngo-1913 futhi wayehamba phambili   MN:128/2021

                                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI]]></page><page Index="7"><![CDATA[AGASTI 2021                 SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI                                            IKHASI   7


              I-Cogta iwele ngelibanzi ngokusebenza



                                   kwezimali zika-2020/2021




                                                                             owakhele lesi sifundazwe.           eni ukusebenza kwendlu yobuholi bom-
                                                                             kuqhilika izihlathi kuMnu Sihle Hlomuka  dabu nokusebenza komasipala sikholelwa
                                                                             ophathiswe lo mnyango ngaphansi ko-  ukuthi kumele sihole ngokuba yisibonelo
                                                                             buholi bukaMnu Sihle Zikalala ongund-  okuyikhona okusenze ukuthi sithole
                                                                             unakulu wesifundazwe saKwaZulu-Natal   umbiko ongenagcobho ekusebenzeni
                                                                             njengoba ehambela phezulu kulezi nsuku   kwezimali zango-2020/2021. Siqikelelile
                                                                             ngokusebenza kahle kwezimali zango-  ukuthi imali yabantu iwenze kahle umse-
                                                                             nyaka wezimali ebiyabelwe umnyango   benzi wayo,” kusho uMnu Hlomuka.
                                                                             wakhe.                              Nenhloko yalo mnyango uMnu Tubane
                                                                             Isitatimende esikhishelwe abezindaba   isike elijikayo ngokwenza kahle okuholele
                                                                             wuMnu Senzelwe Mzila okhulumela     ekutheni bathole umbiko omuhle
                                                                             uMnyango wezokuBusa ngokuBambisana   wezezimali. UMnu Tubane ubonge uMnu
                                                                             nezoMdabu KwaZulu-Natal siveze ukuthi   Hlomuka ngobuholi bakhe obuqinisekisa
                                                                             uMnu Hlomuka uhlabeke umxhwele      ukuthi umphakathi waKwaZulu-Natal
                                                                             ngokuhle okwenziwe yizisebenzi zom-  uyazuza kwezentuthuko.
                                                                             nyango wakhe ekuqinisekiseni ukuthi
                                                                             imali ebiyabelwe lo mnyango wenze kahle
                                                                             waqinisekisa ukuthi imali yabantu yenza   “Njengomnyango oyiso elibanzi
                                                                             izidingo zabo. Lo mbiko sekungokwesibili   ekubhekeni ukusebenza
          UMNU Sipho Hlomuka ophathiswe uMnyango wezokuBusa                  uphuma ulandelana ngokusebenza kahle   kwendlu yobuholi bomdabu
                                                                             kwemali esuke yabelwe lo mnyango.
                 ngokuBambisana nezoMdabu KwaZulu-Natal.                     UMnu Hlomuka uthe ukholwa ukuthi lo     nokusebenza komasipala
                                                                             mbiko omuhle bawuthole ngenxa yokuz-  sikholelwa ukuthi kumele sihole
                                                                             inikela kweNhloko yomnyango uMnu           ngokuba yisibonelo
      TSEPO MOTLOKOA                     umbiko omuhle womcwaningi mabhuku    ando Tubane nethimba abambisene      okuyikhona okusenze ukuthi

                                         oveze ukuthi lo mnyango kawunagcobho   nalo ebeliqinisekisa ukuthi kalikho isenti   sithole umbiko ongenagcobho
      ZIHAMBELA phezulu izisebenzi zoM-  ngokusebenzisa budlabha imali yabak-  eliwela phansi kodwa lenza okuzothuthu-
      nyango wezokuBusa ngokuBambisana   hokhi ntela yango-2020/2021 ebiyabelwe   kisa umphakathi waKwaZulu-Natal.    ekusebenzeni kwezimali
      nezoMdabu KwaZulu-Natal kulandela   lo mnyango ukuthuthukisa umphakathi   “Njengomnyango oyiso elibanzi ekubhek-   zango-2020/2021.”
        UMkhandlu nosizo kubafundi






                                         ekhuluma ngesikhathi lo             isandla,’’usho kanje.               kunamakhaza ashubisa umnkantsha.
                                         Mkhandlu unikezela ngosizo          Uthe bakubone kungumsebenzi wabo    Kumele siqinisekise njengoMkhandlu
                                         lomfaniswano wesikole               ukuthi abantwana babathengele       waseMandeni ukuthi bonke
                                         kubafundi baseMandeni abavela       umfaniswano wesikole.               abantwana bayafudumala kahle
                                         ezikoleni ezahlukene.               Uthe umntwana uma ezibona           kungabibikho abantwana
                                         Bangu-85 sebebonke abafundi         engafani nabanye afunda nabo lokho   abagodolayo ngoba bevela
                                         baseMandeni abagixabezwe yilo       kuye kumphazamise                   emindenini engakwazi ukuhlinzeka
                                         Mkhandlu ngosizo lomfaniswano       kakhulu aze agcine esengasaphumeleli   ngezidingo ezibafanele,’’usho kanje.
                                         wesikole. UNkk Sishi wenze          kahle ezifundweni zakhe.
                                         isibophezelo sokuqhubeka            “Lolu hlelo silubona lumqoka
                                         nokulekelela omama babantwana ngaso   kakhulu ikakhulukazi njengoba
                                         sonke isikhathi lokhu ukuchaze njeng-
                                         ohlelo olumqoka kakhulu.
                                         “Kumqoka kakhulu ukuthi nathi
                                         njengoMkhandlu waseMandeni kube
                                         khona esikwenzayo ukuze omama
                                         babantwana bezothola ukulekelela
                                         abakudingayo. Sizimisele ngokuthi
                                         sibalekelele lapho abadinga khona
                                         usizo,’’usho kanje.
                                         UNkk Sishi uthe babone kumqoka
                                         kakhulu ukuthi bethule lolu hlelo
                                         lokunikezela ngosizo lomfaniswano
                                         wesikole kubantwana ngoba
        IPHINI leMeya kuMkhandlu         bayakuqonda kahle kamhlophe ukuthi
        waseMandeni, uNkk Phindile       abazali abaningi babhekene nezinkinga
          Sishi banikezele ngosizo       zezimali ikakhulukazi ngalesi sikhathi
           lomfaniswano wesikole         sokuntengantenga komnotho mawala.
           kubafundi abangu-85.          Ulimise ngesihloko elokuthi abazali
                                         abaningi bakhinyabezekile kakhulu
                                         ngoba balahlekelwe umsebenzi ngenxa
      MAGAYE CELE                        yokudlanga mawala
                                         kobhubhane lweCovid 19.
     USEMBHIDLANGWENI                    “Baningi kakhulu abazali abaphelelwe
     wokulekelela abazali bezingane      umsebenzi ngenxa yomnotho.
     ezifunda isikole uMkhandlu          Iqiniso ukuthi ukuvumbuka
     waseMandeni                         kweCorona kudale umonakalo omkhulu
     oholwa nguKhansela  abani           kakhulu kubantu abaningi nasemindenini

     Mdlalose. Lokhu kuvezwe nguNkk      eminingi. Yingakho ke njengoMkhandlu
     Phindile Sishi oyiPhini likaMeya kuwona   waseMandeni sikubeka eqhulwini
     lo Mkhandlu, ubekade                ukubaluleka kokuthi sifake


                                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI]]></page><page Index="8"><![CDATA[INTUTHUK
                                                                          SIBEKA

                                                                                              O
                                                                                                                           AGASTI 2021
      IKHASI   8                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI                               A G A S T I  2021
                                                                                                PHAMBILI
                                  EZEMIDLALO
                                        Sivubela Intuthuko


      Uphephezelisele phezulu ifulegi laseNingizimu Afrika




                                         MAGAYE CELE                         ngelinye ilanga azibone egijima eqenjini   kakhulu. Ngenxa yaleso sizathu angingab-
                                                                             lebhola likanobhutshuzwayo laphesheya   azi ukuthi kuningi kakhulu esisazokwazi
                                         BAYAQHUBEKA nokuphephezelisela      kwezilwandle. Echaza uthe: “Kuyinto   ukuthi sikunqobe ndawonye,’’usho kanje.
                                         phezulu ifulegi laseNingizimu Afrika   enkulu kakhulu kimina ukunqobela   URamalepe ngokunqoba kwakhe lesi
                                         abadlali beBanyana Banyana abayibambe   iqembu lami isicoco esimqoka njen-  sicoco uhamba ezinyathelweni zabanye
                                         phesheya kwezilwandle.              galesi. Ngiyathembisa ukuthi ngizoqhu-  ozakwabo beBanyana Banyana abagijima
                                         Lokhu kuza ngemuva kokuba omunye    beka nokudlala ngokuzimisela kakhulu   phesheya kwezilwandle esebekwazile
                                         umdlali wakuleli oyibamba emuva     kunakuqala. Okuyikhona okumqoka     ukuphephezelisela ifulegi laseNingizimu
                                         kwiBanyana Banyana, uLebohang Ra-   kakhulu kimina manje ukubona leli   Afrika phezulu. Phakathi kwabo kubalwa
                                         malepe enqobele iqembu lakhe isicoco   qembu likwazi ukuqukula izindebe.’’   umgadli wakuleli ogila izimanga u em-

                                         esimqoka kakhulu.                   Eqhuba uthe ukusayindwa yileli qem-  bi Khatlane, uNokwe Mahloe owake
                                         URamalepe usize iDinimo Misk yase-  bu kukodwa nje yikhona okumnikeza   wahlonzwa njengomdlali ovelele ezwe-
                                         Berelus ukuthi ikwazi ukunqoba isococo   umdlandla omusha usuku nosuku. Uthe   nikazi i-Afrika. Iqembu likaRamalepe

                                         iBelerus Womans Cup okuyinkomishi   kulokoza inhlansi yethemba mayelana   nelikaRe loe Jane i-AC Milan yase-Italy
      UMDLALI weBanyana Banyana,         ebalwa nezinye ezinkulu kuleliya lizwe.  nokuthi kungenzeka bagcine bekwazile   yiwona kuphela amaqembu abo akwazile
                                         Lo mdlali ngokuzalwa ungowaseGa-Mau-
                                                                                                                 ukuthi azibekisele indawo emqhudel-
                                                                             ukuthi babe yizingqwele zesicoco seligi
         uLebohang Ramalepe osize        pa, eLimpompo uthe kuyamthokozisa   uma konke kuhambe kahle.“Ngikholwa   waneni wabesifazane omkhulukazi i-Eu-
      iqembu lakhe laphesheya kwezil-    kakhulu ukubalwa nabanye babadlali   ukuthi konke okwamanje sisakwenza   ropean Club Competition.
       wandle lakwazi ukuthi linqobe     abamqoka kakhulu kuleli qembu.      ngendlela eyamukelekile. Nezinga lokuzi-

             indebe ebalulekile.         Uthe kwakuyisi so sakhe esikhulu ukuthi   misela kubadlali beqembu lethu liphezulu
                 OwakwaMashu nesi so                                          “Badinga ukwesekwa abaqeqeshi bakuleli”

                   sokugijima eNgilandi                                      MAGAYE CELE


                                         neqembu lasePortugal abelidlalela iCD Da   USIMON Ngomane oyiNhloko yeKomiti
                                         Piedale okuyiqembu eligijima esigabeni   lezobuChwepheshe kwinhlangano iSouth
                                         esiphezulu sakuleliya lizwe. UCele ubekade   African Coaches Association uthi sesi kile

                                         eseqenjini labadlali baseNingizimu Afrika   manje isikhathi sokuthi abalolongi baseNin-
                                         abathole ingqayizivele yethuba lokuba   gizimu Afrika nabo bathole ukwesekwa
                                         bamele iNingizimu Afrika emidlaweni ya-  abakudingo njengoba kusuke kwenziwa
                                         ma-Olyimpic ebikade igijinyelwa eJapan ng-  nakubalolongi base-Europy.

                                         enyanga eyedlule. “Mina isi so sami esikhu-  UNgomane uthi baningi abaqeqeshi bas-
                                         lu kunazo zonke ukuthi ngigcine ngilitholile   eNingizimu Afrika abagcine sebehluleka
                                         ithuba lokuthi ngikwazi ukuyozibonakalisa   ukuletha imiphumela emihle enkundleni
                                         kwelinye lamaqembu amakhulu agijima   ngenxa yokuthi kabakutholi ukuwese-  USIMON Ngomane unxusa
          UTHABO Cele oyinjini           esigabeni esiphezulu saseNgilandi. Ngik-  kwa okubafanele. UNgomane uthi manje   ukuthi banikezwe ithuba elan-

      yaseNingizimu Afrika onentsh-      holwa ukuthi leso si so singafezeka inqobo   akungabe kusaba khona ukukhetha iphela   ele abaqeqeshi baseNingizimu
                                         nje uma ngizoqhubeka nokuthi ngisebenze
       isekelo yokuyogijima phesheya     ngokukhulu ukuzikhandla lokhu,’’usho   emasini nabaqeqeshi baseNingizimu Afrika   Afrika ukuze bezokwazi ukwenza
          kwezilwandle, eNgilandi.       kanje. Uthe uma lingafezeki iphupho lakhe   nabo mabasekwe njengoba kwenziwa   kahle umsebenzi wabo.
                                                                             nakulabo baphesheya kwezilwandle. Lokhu
                                         lokuyogijima eNgilandi angakujabulela
      MAGAYE CELE                        kakhulu nokuthi athole ithuba lokuthi   uthi akangabazi ukuthi kungaletha ukukh-
                                                                             anya okukhulu kubona bonke abaqeqeshi
                                         asayiniswe yinoma yiliphi iqembu laseSpain
      ISIBABULI somdlali waseswini saseNin-  eligijima esigabeni esiphezulu sakuleliya   baseNingizimu Afrika. Echaza uthe:   isikhathi. Umethulele isigqoko uRamalobeli
      gizimu Afrika, u abo Cele odabuka   lizwe. Ngokusho kwakhe usuke esikhule   “Kuyiphutha elikhulu ukuthi kuhlonishwe   ngendlela iqembu lesizwe athe belibonakala

      KwaMashu enyakatho ye eku sithi ok-  kakhulu ebholeni likanobhutshuzwayo um-  kakhulu abaqeqeshi base-Europe ngaphezu-  lihleleke ngalo ngaphansi kwesandla sakhe.

      wamanje asizimisele nje ukubuya sizogijima   dlali osuke esethole ithuba eliyingqayizivele   lu kwabalolongi bethu balapha eNingizimu   Ulimise ngesihloko elokuthi kukude lapho
      kwiDSTV Premiership lingakafezeki iph-  lokuthi agijime kuwona womabili lawa   Afrika. Akusilona iqiniso ukuthi abalolongi   aya khona uma kodwa ezothola ukwesekwa.
      upho lokugijma esigabeni esiphezulu saseN-  mazwe awachaze njengayizikhondlakhondla   baphesheya kwezilwandle yibona kuphela   UNgomane ugcizelele ukuthi manje sekuy-
      gilandi. Lesi silomo okuyimanje sigijima   ebholeni elikhokhelwayo emhlabeni nje jik-  abanamandla okuthi balethe impumelelo   isikhathi sokuthi inhlangano yaseNingizimu
      phesheya kwezilwandle sikhuluma kanjena   elele. Ube esebonga kakhulu kubona bonke   ebholeni likanobhutshuzwayo laseNin-  Afrika yebhola likanobhutshuzwayo, iSouth
      nje yingoba kamuva nje kuke kwasabalala   abantu baseNongizimu Afrika athe selokhu   gizimu Afrika.’’ UNgomane wenze umzeke-  African Football Associaton (SAFA) yenze
      mawala imibiko ebisiyamanisa kakhulu   aqala ukuba umdlali webhola likanobhut-  lo osobala ngoMnuz Cuthered Ramalobeli   konke okusemandleni ayo ngenhloso yoku-
      namaqembu ehlukene agijima kwiDSTV   shuzwayo bakhombisa ukumeseka kakhulu.   obehlezi ebhentshini ngesikhathi iBafana   lekelela bonke abaqeqeshi baseNingizimu
      Premiership. Phakathi kwamaqembu lesi   Lokho kuyena uthe kusho lukhulu.  Bafana inqoba indebe yeCosafa Cup.  Afrika. UNgomane ukhuluma kanjena nje
      silomo esike sayamaniswa nawo kubal-  “Uyazi ayikho into emnandi njengokubo-  Ngokusho kukaNgomane ubukeka enekusa-  kuyabonakala ukuthi uya ngokudlondobala
      wa ezikaShintsha Guluva, iKaizer Chiefs   na abantu basezweni lakho bekhombisa   sa eliqhakazile kakhulu uRamalobeli inqobo  kakhulu umqeqeshi wakuleli uPitso “Jin-
      yaseNaturena, yiMartzburg United, kanye   ukukweseka kakhulu kulokho okwenzayo   nje uma ezonikezwa ithuba elanele kungag-  gles” Mosimane we-Al Ahly njengoba enen-
      nezikaManzini AmaZulu fc. Kuzokhum-  ngiyabonga kakhulu,’’usho kanje.  cini futhi lapho kodwa aphinde akuthole   hlanhla yokuthola ukwesekwa akudingayo
      buleka ukuthi uCele usanda kuhlukana                                   ukwesekwa akudingayo ngaso sonke    kuwona wonke amaqembu awalolongayo.
















                                                                                                        031 828 0433 / 082 597 6669


                                              SIVUBELA INTUTHUKO   SIBEKA INTUTHUKO PHAMBILI]]></page></pages></Search>